\section{V8}
\subsection{Hardy-Weinberg Gleichgewicht incl. Test}

\subsection{Kinship-Koeffizient, Verwandtschaftsschätzung}

\subsection{Kopplungsungleichgewicht}

\subsubsection{Entstehung und Entwicklung}

\subsubsection{Bewertung (Maße)}

\subsubsection{Bedeutung (Interpretation, Tagging, LD-Heatmaps)}

\subsection{Aufgaben zur Übung 8}
\subsubsection{Aufgabe 1}

\subsubsection{Aufgabe 2}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{0.11\textwidth}|p{0.40\textwidth}|p{0.40\textwidth}|}
\hline
& LIFE-Adult (N=10000) & LIFE-Heart (N=7000) \\
\hline
Design & Zunächst Querschnittstudie & Kohortenstudie \\
\hline
Frage (konkret) & Identifizierung molekulargenetischer und umweltbedingter Faktoren für komplexer Erkankungen $\rightarrow$ Volkskrankheit & Identifizierung von Lebensstil- und molekulargenetischer Modifikatorebn des Atherosklerose-Risiko und verwandter Phänotypen (z.B. Lipidmetabolismus) \\
\hline
Frage (generell) & Wie gesund oder Krank ist die Bevölkerung? & Was haben die Kranken gemeinsam, sodass sich krankheiten entwickeln? \\
\hline
Vorteil & Billig, einfach durchführbar & Erfassung der Inzidenz eines Endpunktes und zeitlichen Zusammenhang zwischen Risikofaktor und Endpunkt \\
\hline
Nachteil & Ursache-Wirkung schlecht abbildbar & Teuer, seltene Endpunkte können nicht erfasst werden, selection bias\\
\hline
\end{tabularx}


\subsubsection{Aufgabe 3}
Sie haben in der Vorlesung den Begriff Coverage kennengelernt.\\
\begin{enumerate}
	\item Von was hängt die Coverage einer Microarrays ab?
	\begin{itemize}
		\item „Qualität meines Arrays“, wie viel Prozent des Array-SNPs sind in hinreichend hohem LD mit den Refernz-SNPs.
		\item Nimm Array-SNP und prüfe, ob dieser in der Referenz vorkommt bzw. in LD mit der Referenz-SNPs ist. Coverage ist der Anteil der in der Referenz vorkommenden SNPs
		\item Abhängig von Referenz, Ethnien, LD-Niveau, cutt-off für seltene Varianten
	\end{itemize}
	\item Was sind die üblichen Referenz-Panels und wie unterscheiden diese sich? 
international HapMap Project, 1000 Genomes Project
	\item Beschreiben Sie stichpunktartig den Workflow der Affymetrix Axiom Plattform!
\end{enumerate}

\subsubsection{Aufgabe 4}